

 Zdá sa vám, že sa váš život scvrkáva na rutinné behanie v päťuholníku: kancelária/monitor počítača - rodina - obchod/fitnesko/pivo - sprcha - posteľ? Že Vám ubúdajú sociálne kontakty? 
 Zdá sa vám, že žijeme v dobe, ktorá sa vyznačuje anonymnosťou, nedôverou medzi ľuďmi, nezáujmom o človeka a dianie, často umelým a účelovým správaním sa ľudí, uponáhľaným a stresujúcim životom? 
 Máte pocit, že dovolenky cez cestovku niekde na hoteli sú akosi na jedno kopyto? 
  Nemáte dostatok dovolenky alebo dostatok peňazí na cestovanie či výučbu cudzieho jazyka? Uprednostňujete prirodzené učenie sa cudzieho jazyka s "native speakerom" v neformálnej atmosfére zadarmo? Hľadáte prácu v zahraničí? 
  Možno je práve couchsurfing pre Vás alternatívou. 
  CS združuje ľudí z celého sveta, ktorí majú radi kultúrnu výmenu v najširšom slova zmysle. Vstupoval som do neho s tým, že keď budem cestovať alebo sa ocitnem kdekoľvek v cudzine, môžem sa spojiť s lokálnym couchsurferom a ten/tí/tá ma prevedie miestom, kde práve som. Keďže je miestny, autenticky sa s ním môžem porozprávať o miestnych pomeroch a zvláštnostiach, navštíviť tie najzaujímavejšie miesta i tie, ktoré nenájdem v bedekeri, ochutnať lokálne špeciality, naučiť sa typický miestny tanec ... No a ak chcem zostať aj pár dní a hostiteľ nie je proti, dostanem zdarma aj miesto na prenocovanie u neho/nich/nej doma, kde môžeme v kultúrnej výmene pokračovať, naučiť sa nový recept, alebo si pustiť miestnu hudbu, viac vniknúť do toho, ako tam ľudia žijú každodenný život a ako tam naň nahliadajú, ako majú postavené hodnoty a životnú filozofiu. Prináša to veľa vzájomnej inšpirácie, proste je to niekde úplne inde, ako vysedávať na hoteli.CS akosi prirodzene selektuje ľudí s otvorenou mysľou a ľudí, pre ktorých je sloboda v ich živote dôležitý pojem.Sú v ňom singlisti, ale aj rodiny s deťmi, študenti ale aj dôchodcovia, ľudia veľmi bohatí, aj tí čo majú hlboko do vrecka. Všetci vytvárajú jednu komunitu. 
 Všetko sa v couchsurfingu deje na základe dobrovoľnosti. Žiadosť couchsurfera o spoločnosť či prenocovanie môže dotázaný bez ďalšieho odmietnuť. Profil couchsurfera zachytáva jeho históriu. Každý, s kým sa cez CS stretol, či už ako hosť alebo hostiteľ, mu môže zanechať v profile referenciu, ktorá je v zásade prístupná komukoľvek, kto sa s týmto človekom stretne v budúcnosti. Niekto je len hosť. Sú takí, ktorí majú ešte pred tridsiatkou precestovaných aj 150 krajín sveta! Niekto necestuje a je len hostiteľ. Bez toho, aby vytrčil päty z rodného mesta. Bez toho, aby minul dovolenku, môže sa stretávať s ľuďmi z celého sveta doma. Takto som sa stretol z exotických krajín napríklad s Iránčankou, Mexičanom či Kostaričanom, všetko v Bratislave.No a niektorí sú aj hostia aj hostitelia. Cez CS som prenocoval v Mníchove či Strasburgu. Zatiaľ som neprekročil hranice Európy. Ale asi aj na to raz dôjde. Láka ma Bhután či Latinská Amerika. Dostal som pozvánku stráviť 30 dní cez CS v Gambii.Trošku dobrodružné, že? :) 
 Cez CS si poľahky môžete nájsť tip ako si k niekomu prisadnúť do auta, kto cestuje vo Vašom smere práve vtedy, keď vy a má prázdne sedadlá. 
 V CS sa spontánne vyvinuli mnohé nadstavby. Napríklad sa môže stať, že niekto príde na Slovensko do vášho mesta na dlhšiu dobu povedzme 3-4 mesiace, a dohodnete sa, že vy ho budete učiť slovensky a on vás na oplátku povedzme hebrejsky, grécky alebo španielsky. Tiež si môžete dohodnúť home-swap. Čo to je? To, že vy niekomu prenecháte na tri týždne vás dom pri Tatrách a ona zase prenechá výmenou jej dom niekde pri mori.CS má veľa rôznych záujmových skupín.Okrem už spomenutých language-exchange, či home swap, sú to milovníci karavanov, hausbótov, motorkárov, bikerov či stopárčenia.Nielen klasické stopárčenie, ale aj cestovanie stopom po mori na lodi. CS je výborný spôsob ako si nájsť spolucestovateľa, ak nikto vo Vašom okolí nezdieľa Vaše nadšenie pre spoznávanie cudzích krajín. Môžete tam napríklad nájsť ľudí absolvujúcich púť do Santiaga de Compostela. Nie je vylúčené, že tam nájdete aj nových priateľov alebo svojho životého partnera, či prácu v zahraničí alebo užitočné rady, ako získať letenky naozaj za bagateľ. 
 Objavením CS som našiel vo svojom živote , netušenú dimenziu. Veľmi ma obohacuje. Couchsurfingové stretnutie mi príde ako zázrak. Tie pocity sú ťažko opísateľné slovami. Celý tento projekt je proste neuveriteľný. 
 A to som len začiatočník, ktorý si v ňom odžil zatiaľ len prvé 2 roky, takže stále sa s ním len zoznamujem. Som zvedavý, aké prekvapenia ma v CS ešte čakajú.  Teším sa na budúcnosť. 
 Môj profil na CS: www.couchsurfing.com/people/Thorshavn 
 Všetkým blogerom želám veľa radosti zo života, ktorý nezostáva len na povrchu. 

